\section{Amplificador de Tensão}

Na configuração não inversora, o sinal de entrada $v_I$ é aplicado no terminal
positivo do amplificador, como pode ser visto pela
Figura~\ref{fig:non-inverting}. De acordo com o Sedra~\cite{sedra}, temos que o
ganho $A_v$ do amplificador na configuração não inversora é dado pela
Equação~\ref{eq:non-inverting-gain}, onde $A$ é o ganho em malha aberta do
amplificador. Visto que para o amplificador do LM324N o ganho em malha aberta
vale $A = \si{1e5}$ pelo datasheet~\cite{amp-datasheet} e, portanto, $A \gg 1 +
(R_2 / R_1)$, podemos aproximá-lo por infinito, de forma que $A_v = 1 + (R_2 /
R_1)$. Para obter um ganho $A_v = 5$, adotamos $R_2 = \SI{3,9}{\kilo\ohm}$ e
$R_1 = \SI{1}{\kilo\ohm}$, de forma que $A_v = 4,9 \approx 5$.

\begin{equation}\label{eq:non-inverting-gain}
A_v = \frac{1 + (R_2 / R_1)}{1 + \frac{1 + (R_2 / R_1)}{A}}
\end{equation}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/amplifier/non-inverting.pdf}
    \caption{Circuito montado com amplificador na configuração não inversora e
    realimentação negativa para obter um ganho $A_v = 4,9$.}
    \label{fig:non-inverting}
\end{figure}

Feita a montagem da configuração não inversora, aplicou-se uma onda senoidal de
\SI{100}{\hertz} através do gerador de onda do celular e mediu-se a tensão $v_I$
e $v_O$, bem como a relação $v_I \times v_O$. A medida obtida com o
oscilloscópio é dada pela Figura~\ref{fig:amplifier-measure}.

A Figura~\ref{fig:amp-2.5} é a medida para o mesmo offset DC aplicado à entrada de
áudio usado nos experimentos anteriores que vale \SI{2,5}{\volt}. Já que o menor
sinal obtido pela onda senoidal é de cerca de \SI{2}{\volt}, que quando
amplificado em $A_v = 4,9$, torna-se \SI{9,8}{\volt} e satura o amplificador,
que é alimentado por uma fonte $V_{CC} = \SI{5}{\volt}$. Podemos ver pela figura
que a saída do amplificador é um sinal constante que vale cerca de
\SI{3,6}{\volt}, muito próximo do esperado que é \SI{3,5}{\volt}. O gráfico de
$v_I \times v_O$ mostra uma vertical, já que $v_O$ independe de $v_I$ e sempre
vale \SI{3,6}{\volt}.

Para enxergar melhor o efeito da amplificação, mudamos o offset DC da entrada de
áudio para \SI{1}{\volt}, de onde obteve-se a medida da
Figura~\ref{fig:amp-1.0}. É possível observar que os semiciclos negativos são
amplificados em aproximadamente 5 vezes, já que o menor valor que $v_I$ assume
vale cerca de \SI{0,6}{\volt} e corresponde a um $v_O$ de \SI{2,9}{\volt}, ou
seja $A_v \approx 4,94$, como projetado. Para o restante da onda $v_I$, a maior
parte continua saturada. O gráfico de $v_I \times v_O$ mostra uma curva que
começa com inclinação de aproximadamente 5 e para $v_O \ge \SI{3,6}{\volt}$,
torna-se vertical, indicando que o amplificador encontra-se saturado.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./images/amplifier/non-inverting-offset-2-5v.png}
    \caption{$V_{off} = \SI{2,5}{\volt}$}
      \label{fig:amp-2.5}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{./images/amplifier/non-inverting-offset-1-0v.png}
    \caption{$V_{off} = \SI{1,0}{\volt}$}
      \label{fig:amp-1.0}
  \end{subfigure} \\ \vspace{0.5em}
  \caption{Medida da tensão de entrada $v_I$ em vermelho e saída $v_O$ em
    verde, para um offset DC de \SI{2,5}{\volt}~\subref{fig:amp-2.5} e
    \SI{1.0}{\volt}~\subref{fig:amp-1.0} aplicado à entrada $v_i$ vinda do cabo
    P2. O gráfico da relação $v_I \times v_O$ é dado em magenta.}
  \label{fig:amplifier-measure}
\end{figure}
